\begin{Soln}{4.1}
$e=\dfrac{\phi_L}{P}$ donc $\phi_L= eP = 0.45\times 10^3 \times 83 = \SI{3.7e4}{\lumen}$
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.2}
$e=\dfrac{\phi_L}{P}$ donc $e=\dfrac{6000}{500} = \SI{12.0}{\lumen\per\watt}$
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.3}
Détail :
\begin{enumerate}
\item Volt  / Watt / kelvin / lumen
\item $e=\dfrac{\phi_L}{P}$ donc $e=\dfrac{12000}{500} = \SI{24}{\lumen\per\watt}$

\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.4}
Détail :
\begin{enumerate}
\item L'irc de 80 est seulement bon d'après les valeurs du cours
\item $e=\dfrac{2000}{40} = \SI{50}{\lumen\per\watt}$
\item L'efficacité est bien meilleure (voir tableau comparatif des lampes)
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.5}
 $\phi_L = I \Omega = 35 \times 4\pi = \SI{440}{\lumen}$ et $e=\dfrac{440}{10} = \SI{44}{\lumen\per\watt}$
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.6}
 \begin{enumerate}
\item A la verticale, l'éclairement est maximal. On a donc $E =\dfrac{I}{d^2}$. Mais on sait que $I=\dfrac{\phi_L}{\Omega}$ avec en plus $\phi_L= eP$ on peut recombiner : $E = \dfrac{eP}{\Omega d^2}$. \\
$E=\dfrac{14 \times 60}{4\pi \times 3.0^2}=\SI{7.4}{\lux}$
\item En expression algébrique : $E_1 = \dfrac{I}{{r_1} ^2}$ et $E_2 = \dfrac{I}{{r_2} ^2}$. On sait que $E_2 = 2E_1$ (on double l'éclairement) et on obtient $r_2 = \dfrac{r_1}{\sqrt{2}} \approx \SI{2.1}{\meter}$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.7}
La lumière est toute récupérée, le cône est donc équivalent à toute la lumière de la sphère, on a : $E=\dfrac{I\times 4\pi}{\pi R^2} = \dfrac{4I}{R^2} = \dfrac{400}{1.00} = \SI{400}{\lux}$
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.8}
 Deux cas :
\begin{enumerate}
\item Dans ce cas la relation est simple : $E=\dfrac{I}{d^2}$ et donc $d=\sqrt{\dfrac{I}{E}} = \sqrt{\dfrac{90}{200}} \approx \SI{0.67}{\meter}$
\item Dans le cas du dessin :
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.25]{photometrie6.png}
\end{center}
Le calcul va être un petit plus compliqué avec un angle par rapport à la normale qui sera $\Theta= 90-60 = \SI{30}{\degree}$. On cherche maintenant à évaluer l'éclairement sur le point constituant le livre de surface élémentaire $dS$ formant un cône d'angle solide $d\Omega$ et on a $E=\dfrac{d\phi_L}{d_S} = \dfrac{Id\Omega}{dS}= \dfrac{I dS \cos \Theta}{dS r^2} = \dfrac{I \cos\Theta}{r^2}$.\\
De cette expression on peut donc exprimer : $r=\sqrt{\dfrac{I \cos\Theta}{E}} = \sqrt{\dfrac{90\cos 30}{200}}\approx \SI{0.62}{\meter}$
\item L'écart est d'environ $\Delta = \dfrac{67-62}{67} \times 100 = 7\%$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{4.9}
\begin{enumerate}
\item Froid, cf cours
\item Après mi vie théorique on est toujours à 99\% de tubes encore vivants et 90\% de lumière fournie
\item $E=\dfrac{4450}{4}=\SI{1113}{\lux}$
\item $P = \dfrac{4450}{93}=\SI{48}{\watt}$
\item En terme de puissance, on divise cette dernière par 2.7 ce qui revient à réduire la consommation électrique d'autant. Maintenant, il faut voir si en terme de température de couleur on peut garder la même (très probable, sur les LED on peut choisir souvent). En terme d'éclairement, le flux est deux fois plus petit donc il faudrait deux tubes LED pour compenser un tube néon, ce qui limite l'intérêt financier (sans le rendre nul). Nous n'avons aucune info sur la durée de vie. La moyenne pour les LED étant 100 000 on/off, impossible d'utiliser cette info pour comparer.
\end{enumerate}
\end{Soln}
